
\input{header}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\newcommand{\mytitle}{ULCO-EIL3Info-RV-TP : \\ Développement d'une application de réalité virtuelle}

\newcommand{\myshorttitle}{ULCO-EIL3Info-RV-TP : Développement d'une application de réalité virtuelle}

\title{\mytitle} 

\author{Julien Dehos}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{document}

\maketitle

\thispagestyle{fancyplain}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Introduction}

Vous allez développer une application de réalité virtuelle en
utilisant une bibliothèque C++ existante (herve) ainsi que
quelques logiciels classiques (blender, gimp, audacity\dots).

\paragraph{Notions abordées :}
\begin{itemize}
\item développement d'une application de réalité virtuelle
\item immersion, stéréoscopie (HMD Oculus Rift)
\item interaction (gamepad, capteur de mouvement)
\item rendu 3D, son 3D, vidéo, animation\dots
\end{itemize}

\paragraph{Organisation du TP :}
\begin{itemize}
\item 4 séances "TP" : découverte de la bibliothèque et des logiciels
\item 4 séances "projet" : réalisation d'une application de RV répondant à un cahier des charges
\item travaillez avec un même binôme sur l'ensemble du TP/projet
\end{itemize}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Mise en place du projet C++ (TP1)}

\begin{enumerate}[label=\thesection.\arabic*~]
\item Récupérez la bibliothèque \texttt{herve} 
(\url{http://www-lisic.univ-littoral.fr/~dehos}).
\item Compilez \texttt{libHerve}, \texttt{libHerveOvr} 
et \texttt{DemoSdl1} puis testez \texttt{DemoSdl1} (HMD, gamepad,
son).
\item Compilez et testez \texttt{Demo}.
\item Vous allez partir de l'application \texttt{Demo} pour réaliser vos TP
et votre projet de réalité virtuelle. Vous pourrez également vous
inspirez de l'application \texttt{DemoSdl1}. Regardez le code source
fourni pour ces deux applications.
\begin{center}
\includegraphics[width=8cm]{images/capture_demo.png}
\end{center}
\end{enumerate}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Shaders (TP1)}

\begin{enumerate}[label=\thesection.\arabic*~]
\item Modifiez votre application de façon à pouvoir paramétrer le canal bleu de l'image affichée.\\
Indication : ajoutez un attribut à la scène et fixez sa valeur à la construction.
\begin{center}
\includegraphics[width=8cm]{images/capture_shader.png}
\end{center}
\end{enumerate}

% shader : 
% - ajouter une variable uniforme pour la composante bleue

% scene : 
% - ajouter un attribut  pour la valeur de bleu, 
% - modifier "render", 
% - tester en initialisant l'attribut avec différentes valeurs


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Interaction (TP1)}

\begin{enumerate}[label=\thesection.\arabic*~]
\item Ajoutez la gestion du gamepad à votre application pour contrôler 
l'attribut ajouté précédemment (canal bleu de l'image affichée).
\end{enumerate}

% scene : 
% - ajouter methode "updateBlue"

% main : 
% - initialiser gamepad
% - boucle principale, 
% - fonction de gestion gamepad, 
% - objet Input1DRelative, 
% - fonction "update" pour maj la scene


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Transformations géométriques (TP2)}

\begin{enumerate}[label=\thesection.\arabic*~]
\item Modifiez votre shader et votre scène de façon à pouvoir spécifier une transformation géométrique.
Testez avec une projection perspective comme transformation.
\item Ajoutez une translation selon $z$ et une rotation selon $y$, contrôlables avec le gamepad. 
\item Testez l'ordre des transformations (translation, rotation).
\begin{center}
\includegraphics[width=8cm]{images/capture_transform.png}
\end{center}
\end{enumerate}

% shader: uniform, gl_Position
% scene: attribut, constructeur, render
% main: Input1DRelative, joyMotion, update


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Navigation (TP2)}

\begin{enumerate}[label=\thesection.\arabic*~]
\item Modifiez votre application pour avoir une caméra "walkthrough" 
où l'orientation est contrôlée par le casque de RV et les déplacements
(avant, arrière, gauche, droite) par le gamepad. \\Indication :
utilisez la décomposition "Model-View-Projection" des transformations
ainsi que les paramètres passés à la méthode de rendu de la scène.
\end{enumerate}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Textures (TP2)}

\begin{enumerate}[label=\thesection.\arabic*~]
\item En utilisant gimp ou mypaint, faites une jolie image de texture et exportez-là 
en PNG dans le dossier \texttt{bin} de votre application.
\begin{center}
\includegraphics[width=8cm]{images/capture_mypaint.png}
\end{center}

\item Modifiez votre application de façon à texturer le quad avec votre image de texture.
\begin{center}
\includegraphics[width=8cm]{images/capture_quadtexture.png}
\end{center}
\end{enumerate}

% objet Texture
% initFromFile
% shader
% binding



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Objets 3D (TP3)}

\begin{enumerate}[label=\thesection.\arabic*~]
\item Ajoutez un second quad texturé à votre scène (horizontal et devant le premier quad).
\begin{center}
\includegraphics[width=8cm]{images/capture_2quads.png}
\end{center}

\item En utilisant blender, modélisez un objet 3D (avec normales, coordonnées de texture, matériau et texture)
et exportez-le en OBJ dans le dossier \texttt{bin} de votre
application.  
\begin{center}
\includegraphics[width=8cm]{images/capture_blender.png}
\end{center}

\item Modifiez votre application pour charger votre OBJ et l'afficher à côté des quads.
\begin{center}
\includegraphics[width=8cm]{images/capture_obj.png}
\end{center}
\end{enumerate}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Éclairage (TP4)}

\begin{enumerate}[label=\thesection.\arabic*~]
\item Ajoutez un calcul d'éclairage de type Lambert. 
Pour l'instant, codez la position et la couleur de la source de
lumière en dur dans la méthode de rendu de la scène.
\begin{center}
\includegraphics[width=8cm]{images/capture_eclairage.png}
\end{center}
\end{enumerate}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Animation (TP4)}

\begin{enumerate}[label=\thesection.\arabic*~]
\item Animez votre objet 3D avec une rotation de période 2 s.
\begin{center}
\includegraphics[width=8cm]{images/capture_animation_obj.png}
\end{center}

\item Animez la position de la source de lumière avec une trajectoire spline.
\begin{center}
\includegraphics[width=8cm]{images/capture_animation_spline.png}
\end{center}

\end{enumerate}


 
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Son 3D (TP4)}

\begin{enumerate}[label=\thesection.\arabic*~]
\item Récupérez un fichier audio (libre de droit). 
Si nécessaire, convertissez-le en mono avec audacity.
\begin{center}
\includegraphics[width=8cm]{images/capture_audacity.png}
\end{center}

\item Modifiez votre application pour que la source de lumière soit 
également une source audio (avec spatialisation et effet doppler).
\end{enumerate}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Vidéo (TP4)}

\begin{enumerate}[label=\thesection.\arabic*~]
\item Modifiez votre application pour y intégrer une vidéo.
\begin{center}
\includegraphics[width=8cm]{images/capture_video.png}
\end{center}
\end{enumerate}

 

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Projet}

\begin{enumerate}[label=\thesection.\arabic*~]
\item Réalisez une application de traitement d'une phobie (acrophobie, claustrophobie, agoraphobie\dots).
\end{enumerate}

\paragraph{Contraintes à respecter :}
\begin{itemize}
\item matériel : casque Oculus Rift + gamepad + casque audio
\item immersion dans un monde virtuel 3D sonorisé
\item animation ou interaction originale (par exemple : tomber, déclencher un événement\dots)
\end{itemize}

\paragraph{Étapes à réaliser :}
\begin{itemize}
\item choisir la phobie à traiter, faire des recherches documentaires
\item imaginer un scénario permettant de traiter la phobie (monde virtuel, événements, interactions\dots)
\item déterminer les fonctionnalités de réalité virtuelle à mettre en place
\item coder l'application\dots
\end{itemize}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\label{fin}

\end{document}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%




